\section{Woche 1 - Mengen}

\subsection{Zusammenfassung}	
\subsubsection{Seite 4 - Mengen}
``Unter einer Menge verstehen wir jede Zusammenfassung von M von bestimmten wohlunterschiedenen Objekten m unserer Anschauung oder unseres Denkens zu einem Ganzen''\newline
Georg Cantor (1845-1918)\newline
\newline
Idee: Jede mathematische Konstante ist eine bestimmte Menge.\newline
\textbf{Mengen sind selbst konstanten}\newline
Idee: Jede mathematische menge M wird definiert, in dem Elemente mit einer bestimmten Eigenschaft E(x) aus einer gegebenen Menge ausgeschlossen werden.\newline
$ M := { x \in X : E(x)}$\newline
sprich: M ist definiert (:=) als die Menge aller in ($\in$) X mit der Eigenschaft E(x).\newline
Damit es zu beginn überhaupt etwas auszuordnen gibt, nimmt man das Existenzaxiom (Ex existiert eine nicht leere Menge X)

\subsubsection{Seite 12 - Die leere Menge}
Als ``Nichts'' d.h. die leere Menge:\newline
{ } oder $\emptyset$\newline
Somit gilt:\newline
$\neg \exists X ( X \in \emptyset)$ (Es gibt keine Konstante X in $\emptyset$)\newline
$\forall X (X \notin \emptyset)$ (Jede Konstante X ist ein Element von $\emptyset$)

\subsubsection{Seite 21 - Telmenge}
{0} ist eine Teilmenge von {0,1}\newline
$\{0\} \subseteq \{0,1\}$\newline
denn jedes Element von \{0\} kommt auch in \{0, 1\} vor.\newline
$\forall X (X \in \{0\} \Rightarrow X \in \{0, 1\})$\newline\newline
Definition: Eime Menge A heißt Teilmenge einer Menge B genau dann wenn\newline
$\forall X ( \in A \Rightarrow X \in B)$\newline
wahr ist.

\subsubsection{Seite 36 - Die Menge der natürlichen Zahlen}
$\mathbb{N}$ = \{0, 1, 2, 3, \dots\}\newline
\newline
Hauptzweck: Zählen, Darstellen von Rändern

\subsubsection{Seite 39 - Die Menge der ganzen Zahlen}
$\mathbb{Z}$ = \{\dots, -3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, \dots\}\newline
\newline
Hauptzweck: Darstellen von Rangverhältnissen

\subsubsection{Seite 40 - Die Menge der rationalen Zahlen}
$\mathbb{Q}$ = \{$\frac{m}{n}$: m, n $\in \mathbb{Z} \wedge n \neq 0$\}\newline
\newline
Hauptzweck: Darstellen von Verhältnissen

\subsubsection{Seite 41 - Die Menge der reellen Zahlen}
$\mathbb{R}$ = \{m.n\textsubscript{1}n\textsubscript{2}n\textsubscript{3}\dots : m $\in \mathbb{Z} \wedge$n\textsubscript{1}n\textsubscript{2}n\textsubscript{3}\dots $\in \mathbb{N}$\}

\subsubsection{Seite 44 - Elementare Verknüpfungen von zwei Mengen}
\begin{itemize}
    \item Der \textbf{Durchschnitt} A $\cap$ B zweier Mengen A und B ist die Menge aller Elemente, die in A \textbf{und} in B sind.
    \item Die \textbf{Vereinigung} A $\cup$ B zweier Mengen A und B ist die Menge aller Elemente, die in A \textbf{oder} in B sind.
    \item Die \textbf{Differenz} A - B zweier Mengen A und B ist die menge aller Elemente, die in A \textbf{und nicht} in B sind.
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 51 - Komplemente einer Menge}
Für jede Teilmenge A einer Menge B heißt $A\textsuperscript{c} = B - A$ das Komplemente von A bezüglich B.\newline
Beispiel Für $B = \{1, 2, 3, 4, 5, 6\}$  ist $A = \{1,2,3\}$ und B selbst offenbar Teilmenge von B.\newline
$A\textsuperscript{c} = B - A = \{1, 2, 3, 4, 5, 6\} -  \{1, 2, 3\} = \{4, 5, 6\}$

\subsubsection{Seite 52 - Mengen als form von Intervallen}
\begin{itemize}
    \item[$($] größer als
    \item[$[$] größer gleich 
\end{itemize}
Beispiel:\newline
$(a,+\infty)$ größer als a \newline
$[a,+\infty$$]$ größer gleich a \newline


\subsubsection{Seite 76 - Geordnete Mengen als ranglisten}
Neue mathematische Struktur in Form eines geordneten paares $(a,b)$. Wobei a und b beliebige Elemente unseres ``Universums''sind.\newline
Als Beispiel die beliebtesten weiblichen Vornamen: $W = \{(1, Emma),(2, Mia), (3, Hannah), \dots\}$\newline
Hintergrundinformation: Geordnetes Paar darstellbar als gewähnliche Menge nach Karatowski, als\newline
$(a,b):=\{\{a\},\{a,b\}\}$

\subsubsection{Seite 80 - Geordnetes Paar}
Definition: Wir definieren ein geordnetes Paar (auch ``Punkt'' genannt): \newline
$(a,b)$\newline
als die Zusammenfassung zweier mathematischer Objekte a und b zu einer Einheit.\newline
In einem geordneten paar (a, b) heißt a die erste Koordinate und b die zweite Koordinate.\newline
Wesentlich bei der Paarbildung ist die Reihenfolge der Elemente a.h. (a, b) und (b, a) sind verschiedene geordnete Paare\newline
$(a,b) = \{\{a\},\{a,b\}\} \neq \{\{b\},\{b,a\}\} = (b,a)$\newline
denn das Element \{a\} kommt nur in (a, b) und das Element \{b\} kommt in (b,a) vor.

\subsubsection{Seite 84 - Binäre Relation}
Wir nennen jede menge von geordneten Paaren eine binäre Relation.\newline
Die Menge aller in einer binären Relation vorkommenden
\begin{itemize}
    \item ersten Koordinaten heißt Definitionsbereich
    \item zweitern Koordinaten heißt Wertebereich
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 87 - Kartesisches Produkt}
Definition: $A \times B = \{(a,b):a\in A \wedge b \in B\}$\newline
zwei Mengen A und B als die Menge aller geordneter paare (a,b), wobei a irgendein Element Aus A mit jedem Element aus B kombiniert.

\subsubsection{Seite 88 - Geordnetes Tripel}
Definition: $(a,b,c)=((a,b),c)$\newline
als eine Zusammenfassung dreier mathematischer Objekte a, b und c zu einem geordneten Paar mit erster Koordinate (a, b) und zweiter Koordinate c.

\subsubsection{Seite 89 - Ternäre Relation}
Definition: Wir nennen jede menge von geordneten Tripeln eine ternäre Relation.\newline
Beispiel: Die Menge aller Punkte im 3D-kartesischen Koordinatensystem:\newline
$\mathbb{R}\textsuperscript{3}:=(\mathbb{R}\times\mathbb{R})\times\mathbb{R} = \{(x,y,z):y,x,z \in \mathbb{R}\}$\newline
Zweifaches kartesisches Produkt, d.h. alle möglichen Kombinaten von drei reellen Zahlen.

\subsubsection{Seite 91 - Funktion}
Definition: Wir nennen jede binäre Relation, beider jede 1. Koordinate nur einmal vorkommt, eine Funktion.\newline
Hat eine Funktion $f$ den Definitionsbereich X und ist der Wertebereich Teilmenge einer Menge Y, so nennen wir $f$ eine Funktion von X nach Y.\newline
$f : X \to Y$\newline
Häufige Definitionsbereiche einer Funktion $f$:
Für $X = \{1,\dots, n\}$ heißt $f$ n-Tupel\newline
Beispiel: $f= \{(1,2),(2,1),(3,0),(4,-1),(5,-2)\}$ (Mit $n$ = 5)

\subsubsection{Seite 100 - Grafischer Funktionstext}
Eine binäre Relation die eine Funktion ist\newline
BILD\newline
Die Senkrechte durch eine beliebige Stelle X des Definitionsbereichs $\mathbb{R}$ schneidet den Funktionsgraphen in genau einem Punkt.\newline
Eine binäre Relation, die keine Funktion ist\newline
Es gibt eine Stelle des Funktionsbereichs $\mathbb{R}$, an der die Senkrechte des Funktionsgraphen in mehr als einem Punkt schneidet.

\subsubsection{Seite 116 - Fatzit}
\begin{itemize}
    \item Binäre Relationen sind allgemein einer und viel seitiger als Funktionen.
    \item Binäre Relation / Funktionen sind messbar und können dann wegen der endlichen Punktzahl auch als Liste oder Tabelle dargestellt werden.
    \item Für Funktionen mit unendlich viel Punkten verwendet man üblicherweise Zuordnungsvorschriften.
\end{itemize}